\marginpar{13.10.2015}
\begin{ex}[Unterschiedliche Hierachie-Ebenen am Beispiel Mensch]
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
\bf Fragestellung & \bf Betrachtungsebene & \bf Mögliche Modellbasis \\ 
Bevölkerungswachstum global & Länder/Regionen & Populationsdynamik \\ 
Bevölkerungswachstum lokal & Individuen & Populationsdynamik \\ 
Physiologie des Menschen & Kreisläufe/Organe & Systemsimulator \\ 
Blutkreislauf & Pumpe/Kanäle/Ventile & Netzwerksimulator \\ 
Blutstrom im Herz & Blutzellen & Kontinuumsmechanik \\ 
Transportvorgänge in Zellen & Makromoleküle & Kontinuumsmechanik \\ 
Funktion der Makromoleküle & Atome & Moleküldynamik \\ 
Atomare Prozesse & Elektronen & Quantenmechanik \\ 
\end{tabular} 
\end{center}
Wir erkennen, das die Betrachtungsebene und Fragestellung voneinander abhängig sind. Die Modellentscheidung ist wichtig. \\
Insbesondere erkennen wir in diesem Beispiel, dass die Zeitskalen von oben nach unter immer geringer wird, während der Rechenaufwand in dieser Richtung zunimmt.
\end{ex}

\section{Spieltheorie}

%Spieltheorie ist die ökonomische Theory, welche Interaktionen zwischen \textit{rationalen} Spielern, als Spiel für zwei oder mehr Spieler modelliert. Spieler können aus einer Menge von Strategien und den entsprechenden Präferenzen wählen.
%
%Es ist die mathematische Studie der interaktiven Entscheidungswahl (\textit{interactive decision making}), in dem Sinne, dass die Spieler ihre Eigenen und die Entscheidungen der Anderen mit berücksichtigen in der Wahl ihrer Entscheidung. Bei der Wahl kann man die beiden folgenden Fällen unterscheiden: \begin{compactenum}
%\item \textit{stabile} Präferenzen über Ergebnisse ihrer möglichen Entscheidung
%\item Spieler handeln \textit{strategisch}, d.h. sie berücksichtigen die Verbindung zwischen ihren eigenen Entscheidungen und die der anderen Spieler
%\end{compactenum}
%Allgemein gilt, dass verschiedene ökonomische Situationen zu verschiedenen rationalen Strategien führen, in die die Spieler verwickelt sind.


Im Folgenden werden zwei Beispiele eingeführt, die uns in diesem Kapitel begleiten werden, um die Eingeführten Definitionen und Theoreme einfach verdeutlichen zu können.
 
\begin{ex}[Gefangenendilemma]\label{ex:gef}
Wir betrachten folgende Situation:\\
Zwei Bankräuber A, B sind verhaftet worden. Ohne Geständnis droht ihnen 3 Jahre Gefängnisstrafe.
Es gibt folgendes Angebot des Staatsanwalts: Gesteht einer der Beteiligten wird er Kronzeuge und muss nur ein Jahr in Haft, der andere dafür 9 Jahre. Gestehen allerdings beide, so ist kein Kronzeuge nötig und beide müssen 7 Jahre ins Gefängnis. \\
\textit{Frage}: Was sollten A, B tun, um möglichst günstig davon zu kommen? 
\end{ex}

\begin{ex}[Kampf der Geschlechter]\label{ex:kampf}
Wir betrachten folgende Situation:
\begin{itemize}
\item Ehefrau: möchte zum Hertha Spiel gehen
\item Ehemann: möchte zum Helene Fischer Konzert gehen
\end{itemize}
Beide können sich nicht miteinander kommunizieren und haben sich nicht abgesprochen wo sie sich treffen. Für beide Partner gilt: \glqq Am liebsten mit dem Partner am Lieblingsort und am wenigsten gerne alleine.\grqq
\end{ex}

\subsection{Spiele in strategischer Normalform}
%bin mit der Formatrierung so nicht zufrieden, hab aber grade keine bessere Idee
Wir werden uns auf 2 Spieler-Spiele beschränken.
\begin{itemize}
\item \textbf{Spieler:} Beteiligten (z.B.: Gefangenen, Eheleute, o.ä.) $X\in \{A,B\}$
\item \textbf{Strategien:} Handlungen, die die Spieler ausführen.
\begin{align*}
S_X \text{ - Menge der Strategien von Spieler } X \\
S_Y \text{ - Menge der Strategien von Spieler } Y
\end{align*}
\item \textbf{Notation:} $S_Y=S_{-X}$ (Gegnerstrategie)
\item \textbf{endliches Spiel:} 
\begin{align*}
S_A=\{a_1, \dots, a_{n_A}\}\\
S_B=\{b_1, \dots, b_{n_B}\} \\
n_A=\vert S_A \vert, n_B=\vert S_B \vert
\end{align*}
\item \textbf{Menge aller Strategiepaare:} $\mathcal{S}=S_A \times S_B$
\item \textbf{Auszahlungsfunktion:} $u_X : \mathcal{S} \rightarrow \mathbb{R}$ \glqq Nutzen\grqq
\item \textbf{Nutzenmatrix:} $U\in \mathbb{R}^{n_A \times n_B}, U_{i,j}:= (U_{i,j}^A, U_{i,j}^B)$
\end{itemize}

\begin{ex}[Das Gefangenen Dilemma]
\begin{align*}
S_A=S_B=\{\text{S}, \text{G}\} \qquad \text{ S-Schweigen, G-Gestehen}\\
u_A: S_A \times S_B \rightarrow \mathbb{R}, u_B: S_A \times S_B \rightarrow \mathbb{R}
\end{align*}
Elementweise:\\
\begin{tabular}{ll}
$u_A(S,S)=-3$ & $u_A(S,G)=-9$ \\ 
 
$u_A(G,S)=-1$ & $u_A(G,G)=-7$ \\ 

$u_B(S,S)=-3$ & $u_B(S,G)=-1$ \\ 

$u_B(G,S)=-9$ & $u_B(G,G)=-7$ \\ 
\end{tabular} \vspace{0.2cm} \\
\textbf{Nutzenmatrix:} (Auszahlungsmatrix)
\begin{align*}
&\textbf{für A:} & &\textbf{für B:} \\
&\begin{array}{ccc}
 & G & S \\ 
G & -7 & -1 \\ 
S & -9 & -3
\end{array}  && \begin{array}{ccc}
 & G & S \\ 
G & -7 & -9 \\ 
S & -1 & -3
\end{array} 
\end{align*}

\textbf{Gesamtmatrix:}
\begin{align*}
&U^{AB}: \left( \begin{array}{cc}
(-7,-7) & (-1,-9) \\ 
(-9,-1) & (-3,-3)
\end{array}  \right)
\end{align*}
\textit{Zur Erinnerung:} A-Zeilenspieler und B-Spaltenspieler \vspace{0.2cm} 
\end{ex}
\begin{ex}[Weitere Beispiele für Nutzenmatrizen]
Kampf der Geschlechter:
\begin{align*}
U^{AB} = \left( \begin{array}{cc}
(20,10) & (0,0) \\ 
(0,0) & (10, 20)
\end{array}  \right)
\end{align*}
Zu Stein-Schere-Papier
\begin{equation*}
U^A= \left( \begin{array}{ccc}
0 & 1 & -1 \\ 
-1 & 0 & 1 \\ 
1 & -1 & 0
\end{array}  \right) \qquad  U^B= \left( \begin{array}{ccc}
0 & -1 & 1 \\ 
1 & 0 & -1 \\ 
-1 & 1 & 0
\end{array}  \right)
\end{equation*}

Zu Stein-Schere-Papier-Brunnen
\begin{align*}
U^A= \left( \begin{array}{cccc}
0 & 1 & -1 & -1 \\ 
-1 & 0 & 1 & -1 \\ 
1 & -1 & 0 & 1 \\ 
1 & 1 & -1 & 0
\end{array}  \right)
\end{align*}
\end{ex}

\begin{itemize}
\item \textbf{Nullsummenspiel:} $\forall s \in \mathcal{S} : u_A(s)=-u_B(s)$
\item \textbf{strategische Normalform:} Eine strategische Normalform ist die Darstellung eines Spiels mit Strategiemengen und Auszahlungsfunktionen.
\item \textbf{vollständige Information: (Annahme)} bei den Spielern ist die komplette Auszahlungsfunktion bekannt.
\end{itemize}

\subsection{Spiele ohne Annahmen über den Gegner}

B trifft eine Entscheidung ohne sich über A Gedanken zu machen und A ist das bekannt.
\begin{ex}
B: Natur/Wetter \qquad A: Person mit/ohne Regenschirm
\end{ex}
In diesem Fall müssen wir und nur die Auszahlungsfunktion von Spieler A anschauen, also $u_A$.

\subsubsection*{Spiel bei Gewissheit vs. Spiel bei Risiko}
\textbf{Spiel bei Gewissheit:} A kennt die Strategie $b_j$ von Spieler B und maximiert dann seinen Nutzen:
\begin{align*}
\text{wähle } \hat{i} \in \{1, \dots, n_A\} \text{ mit } u_{\hat{i}, j}= \max_{1 \leq i \leq n_A} u_{i,j}
\end{align*}

\textbf{Spiel bei Risiko:} A hat \underline{keine} Information über die Wahl von B. Die Wahl der Operation (Strategie) hängt von der \glqq Mentalität\grqq von A ab. Wir unterscheiden in 
\begin{itemize}
\item \textbf{risikobereiter Spieler:} \[\text{wähle } \hat{i} \in \{1, \dots, n_A\} \text{ mit } \max_{1 \leq j \leq n_B} u_{\hat{i}, j}= \max_{1 \leq i \leq n_A} \max_{1 \leq j \leq n_B} u_{i,j}\]
\item \textbf{vorsichtiger Spieler:} \[\text{wähle } \hat{i} \in \{1, \dots, n_A\} \text{ mit } \min_{1 \leq j \leq n_B} u_{\hat{i}, j}= \max_{1 \leq i \leq n_A} \min_{1 \leq j \leq n_B} u_{i,j}\]
\glqq Der vorsichtige Spieler versucht z.B.: den garantierten Gewinn zu maximieren.\grqq
\end{itemize}

\begin{ex}
\[n_A=n_B=2 \text{ und } U= \left( \begin{array}{cc}
0 & 30 \\ 
10 & 10
\end{array}  \right)\]
\begin{itemize}
\item \textbf{risikobereiter Spieler:} wählt Strategie $a_1$
\item \textbf{vorsichtiger Spieler:} wählt Strategie $a_2$
\end{itemize}
\end{ex}

\subsection{Reaktionsabbildungen}

Beide Spieler versuchen gleichzeitig ihren Gewinn zu maximieren. Es müssen also Annahmen über den Gegner gemacht werden.\\
\textbf{Überlegung:} Was muss man tun, wenn man wüsste, dass der Gegner eine bestimmte Wahl $y \in S_{-X}$ trifft.

\begin{defn}[Reaktionsabbildung]
Eine Reaktionsabbildung bildet $y$ auf die Menge aller $x\in S_X$ ab, die \textbf{optimal} sind, wenn der andere Spieler $y$ wählt.
\[
r_X:S_{-X} \rightarrow \mathcal{P}(S_X), y \mapsto\{\hat{x} \in S_X | u_X(\hat{x},y)=\max_{x\in S_X} u_X(x,y)\}
\]
\end{defn}